# Formulaires avec Doctrine

Pré-requis : avoir lu [_Les formulaires (base)_](forms.md)

## Depuis une entité

[Documentation officelle de Symfony](http://symfony.com/doc/3.4/forms.html) : méthode recommandée pour travailler avec les entités. A LIRE.

### Commentaires

#### Création du formulaire

Afin de créer un formulaire basé sur une Entité, vous créez votre entité comme habituellement, à la main ou via la ligne de commande.

#### Utilisation du formulaire

Ensuite, on utilise, depuis le contrôleur, la même méthode à laquelle on passe cette fois l'entité concernée, ici `$task` :

```php
use AppBundle\Entity\Task;

// ... puis dans l'action concernée

    $task = new Task();
    $this->createFormBuilder($task)
```
Les champs du formulaire correspondent aux champs de l'entité passée en paramètre.

#### Traitement du formulaire

```php
$form->handleRequest($request);

if ($form->isSubmitted() && $form->isValid()) {
    // $form->getData() contient les données soumises
    // mais la variable `$task` a également été mise à jour
    $task = $form->getData();

    // faire quelque chose avec l'entité, par exemple la sauvegarder en bdd
    $em = $this->getDoctrine()->getManager();
    $em->persist($task);
    $em->flush();

    // toujours rediriger vers une page après un POST réussi
    return $this->redirectToRoute('task_success');
}
```
#### Validation du formulaire

Avec les entités, les contraintes de validation sont définies via des annotations directement dans l'entité, exemple :

```php
namespace AppBundle\Entity;

use Symfony\Component\Validator\Constraints as Assert;

class Task
{
    /**
     * @Assert\NotBlank()
     */
    public $task;

    /**
     * @Assert\NotBlank()
     * @Assert\Type("\DateTime")
     */
    protected $dueDate;
}
```

L'alias "as Assert" nous permet de simplifier les écritures au nivea de l'annotation via `@Assert\`.

**Supprimer la validation HTML5 côté client pendant vos tests** depuis la vue :

```twig
{# app/Resources/views/default/new.html.twig #}
{{ form(form, {'attr': {'novalidate': 'novalidate'}}) }}
```

Aller plus loin : [Validation](http://symfony.com/doc/3.4/validation.html)

#### Types de champs

- [Référence des Types de Champ](http://symfony.com/doc/3.4/reference/forms/types.html)

#### Déduction du type de champ

http://symfony.com/doc/3.4/forms.html#field-type-guessing

#### Classes de formulaires

http://symfony.com/doc/3.4/forms.html#creating-form-classes

Vous pouvez **générer des classes de formulaire** depuis une entité via la ligne de commande :

`doctrine:generate:form BlogBundle:Post`

Pour ajouter de nouvelles options à une classe formulaire, on utilise la méthode `configureOptions()` :
```php
// AppBundle\Form\PostType
public function configureOptions(OptionsResolver $resolver)
{
    $resolver->setDefaults(array(
        'data_class' => Task::class,
        'upload_directory' => null,
    ));
}
```
On pourra donc par la suite passer les options voulues :
```php
$form = $this->createForm('AppBundle\Form\PostType', $post, [
  'upload_directory' => $this->getParameter('upload_directory'),
]);
```
